苦難2019 動盪2020 時事評論員 - 劉細良

苦難2019 動盪2020
時事評論員 - 劉細良

一年將盡，傳媒訪問回顧2019，我總結是「苦難的一年」，至於2020，我認為是「動盪的一年」。

送中修例打開了香港人由恐共、厭共到反共的最後一道門，30年前八九六四，香港人目睹解放軍入城鎮壓，起初是憤怒，繼而是恐懼，於是觸發了大規模移民潮，數十萬中產家庭在97前離開香港，成為「離散的香港人」。留下來的努力賺錢，無可奈何下接受中共訂下的牛步民主進程。過去30年香港人對民主化的追求是左顧右盼，殖民地時代港英行政主導高效廉潔，深得民心，大家對民主派政客執政相比政務官更沒信心。民主派只是制衡政府的作用，大家信任港英留下的一套制度，仍認為無需改變。

香港人的因循，被中共吃透了，1997至2003這七年，香港人面對亞洲金融風暴及沙士，大家埋怨董建華政府的不濟，但政治責任不會清算到北京頭上，那時共產黨對香港事務的干預也較少，這體現在江澤民河水井水論及悶聲發大財的管治之道。2003年50萬人上街，市民是希望中央主持公道，撤換無能特首董建華。北京那時仍選擇香港問題，用香港方式解決，一年後撤換老董。

保持團結 力求革新

但中港關係的質變，也源於2003年。溫家寶總理一離開，立即50萬人上街，在中共以鬥爭為綱的思維中，是挑戰中央之行為。換老董是buy time，同步落實的是第二支管治隊伍，擴大中聯辦編制，全面介入香港內部選舉、議會政治、利益分配。在施政方面將香港納入全國經濟規劃中，發改委主導中港跨界融合。由於香港剛走出金融風暴，樓股復蘇，大家feel good，所以香港被規劃沒有引起太大反應，真正挑戰高鐵撥款只有當時的社運年輕人，即朱凱廸他們。

2012年梁振英上台是第二個轉捩點，中共認為時機成熟了，第二支管治隊伍可走上台前，特首當選翌日即去中聯辦謝票，張曉明高調捐字畫予民建聯籌款數千萬，中聯辦控制立法會、也控制了公職任命。結果梁振英觸發了自89以來第二次恐共情緒，反國教運動12萬人包圍政總，黃之鋒、周庭一代中學生社運正式登場，他們沒有政治包袱，所以爭取到更多年輕人投身政治運動。

2014年雨傘運動，中港之間已到了「破局」邊緣，79日佔領表面以失敗告終，但卻同時開啟了本土青年激進運動，和理非的代表佔中三子入獄，宣告了鬥而不破的策略失敗，但同時梁振英忽然宣佈不角逐連任，換上林鄭，其實也是03年七一後的故技重施。由政務官出身的林鄭執行中央強硬政策，DQ本土自決派，全方位封殺眾志代表的政治新生代，對激進青年以嚴刑峻法對付，用殖民地惡法起訴旺角騷亂參與者。這時中共以為香港已完全受控，曾蔭權年代成功執行經濟及基建融合，而林鄭的任務就是第二階段的政治及社會融合，送中修例就是在這種背景下出現，林鄭之目空一切、囂張氣燄，是她也誤判北京老闆已完全駕馭香港社會，泛民的反對不足為患。

結果6月12日開始，香港進入了「慢鏡版」的六四慘劇，超過7,000人被捕，大批年輕人頭破血流，各式各樣的暴行通過直播公告天下。中共幕後控制警察實行暴力鎮壓，止暴制亂，越止越亂。中港之間已由恐共變成了反共。證諸過去30年，中共不會放過香港，正有計劃地進行政治、經濟到社會全方位監控、操縱香港事務，即所謂全面管治權。香港人經歷半年折磨，也鐵定抗爭下去，這種韌力、團結及自覺性，也是30年所未見。Jared Diamond在《Upheaval: Turning Points for Nations in Crisis》，歸納出三個關鍵元素令200年來某些國家成功走出危機，就是韌力團結、力求革新及求助盟友。

擺在我們眼前，2020年是白色恐怖清算香港人的一年，我們已經回不了頭，回到6月12號前的香港，我們只有繼續保持團結、要爭取更多國際盟友，而運動方式也要力求革新，正面迎戰動盪的2020年！

劉細良
時事評論員

和你SHOP
12月31日 星期二
時間 : 1800-2100
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

Suck The Eve
12月31日 星期二
時間 : 22:00
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

---------------------------------------------------------------

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 1月1日 (三)
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書
天后地鐡站入維園

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)

2. deadline 30/12 (成功)

3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要35000人
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

推

擺在我們眼前，2020年是白色恐怖清算香港人的一年，我們已經回不了頭，回到6月12號前的香港，我們只有繼續保持團結、要爭取更多國際盟友，而運動方式也要力求革新，正面迎戰動盪的2020年！

講得啱，依家已經係魚死網破之局。香港人，已經冇得返轉頭啦。一定要團結抗共，對外尋求幫助，先可以自救